\subsection{Domänenklasse und Daten-Collections}
\label{sec:collectionsImplementierung} 
Ein Teil der Sicherstellung der nicht-funktionalen Anforderungen
\refNonFunctionalRequirement[1]{erweiterbar} und
\refNonFunctionalRequirement[1]{wartbar} ist die Kapselung von Collections, die
Objekte der beschriebenen Domänenklassen enthalten. Große Mengen dieser
Domänenobjekte werden mithilfe solcher Collections zur Verarbeitung durch das
Programm gereicht.

In der gesamten Anwendung werden zahlreiche Datensammlungen benötigt wie \zB
Listen und Maps. Um auch hier Unabhängigkeit von einer konkreten
Datenstruktur zu gewährleisten und damit die Austauschbarkeit und Wartbarkeit zu
erhöhen, wurde bei den Datenstrukturen das im Folgenden beschriebene Muster
verwendet. Es soll am Beispiel einer Liste vorgestellt werden.

Die Basisklasse \code{AbstractList} enthält als Attribut eine Instanz der
Schnittstelle \code{java.util.List}. Im Konstruktor wird dieses Attribut als
\code{java.util.ArrayList} konkretisiert. Die Liste ist mit \code{Object}
typisiert, so dass beliebige Objekte in der Liste untergebracht werden können.
Konkrete Listenklassen erben nun von \code{AbstractList}. 

Die abstrakte Oberklasse stellt alle Methoden allgemeingültig für Elemente der
Klasse \code{Object} zur Verfügung. Sämtliche Fähigkeiten, die alle Listen benötigen,
sind hier bereits ausprogrammiert. Methoden, die unabhängig vom Typ der in der
Liste enthaltenen Elemente sind, sind öffentlich wie \zB \code{getSize()},
während alle anderen Methoden nur \code{protected} sind. 

Die Collection-Klassen für
Domänenobjekte enthalten selbst keine Datenstrukturen mehr, 
sondern verwenden die
Liste, die sie von \code{AbstractList} erben. Die Methoden, die in der Oberklasse
\code{public} sind wie \zB \code{getSize()} werden hier \NOT mehr
implementiert, weil das in der Oberklasse definierte Verhalten vollkommen
ausreichend ist. Jede konkrete Unterklasse von \code{AbstractList} kann nur 
Objekte einer einzigen Klasse aufnehmen. Sie stellt eigene öffentliche Methoden zur Verfügung, die
nur mit Objekten der erlaubten Klasse arbeiten und die \code{protected}-Methoden
der Oberklasse aufrufen. Auf diese Art und Weise muss der Klient keine Casts von
\code{Object} in den gewünschten Typ vornehmen.

Durch Änderung der Vererbungsbeziehung kann für diese Klasse nun einfach eine
andere Datenstruktur verwendet werden. Solange sich die öffentliche
Schnittstelle \NOT verändert, wäre dieser Vorgang für die Klienten transparent.
Man könnte \zB eine abstrakte Klasse \code{AbstractLinkedList} zur Verfügung
stellen, die eine verkettete Liste verwendet und bräuchte dann in
den konkreten Collection-Klassen nur die Vererbung und die Implementierung
entsprechend anzupassen. Die Klienten würden \NOT bemerken, dass eine andere
Datenstruktur zum Einsatz kommt. Auch bei der Namensgebung wurde darauf
geachtet, dass es keine Abhängigkeiten zu einer konkreten Datenstruktur gibt.
Deswegen enthält der Name nur den generischen Begriff \code{Collection} statt
\code{List}. Eine konkrete Datenstruktur ist nur in den Fällen im Namen
erkennbar, wenn diese Struktur wirklich \NOT durch eine grundsätzlich andere
ersetzbar ist.

% In Listing \ref{lst:tripleStatementList} ist noch der Einsatz des in
% Abschnitt \ref{sec:iterator} beschriebenen Iterator-Musters zu erkennen. Die
% Klasse enthält eine Referenz auf ein Objekt des Typs
% \code{LiteralStatementsIterator}. Dessen Code ist in Listing
% \ref{lst:literalStatementsIterator} in \Anhang{app:listings} zu sehen.

In einigen konkreten Collection-Klassen kommt noch zusätzlich das
It\-er\-at\-or\--Mus\-ter zum Einsatz \sectionReference{sec:iterator}. Verwendet
wird dabei das in Java bereits vordefinierte Interface \code{java.util.Iterator}.
Dabei läuft der Iterator nur durch diejenigen Objekte, die bestimmte Anforderungen 
erfüllen. So werden sowohl die Schleife als auch die Bedingung für die Suche nach
Objekten im Iterator gekapselt und müssen nicht nach außen hin bekannt sein. Der
Iterator selbst ist in seiner Collection-Klasse noch einmal gekapselt und nur über die
entsprechenden Zugriffsmethoden für einen Klienten erreichbar, so dass dieser
auch über die Existenz des Iterators keine Kenntnis besitzt. 